PARTE I

CAP. I
Il Codice civile prevede una struttura composta da:
A sei libri
B otto libri
C quattro libri
D cinque libri
ANSWER: A
L'accezione codicistica del principio dell'affidamento è equivalente:
A al principio della buona fede
B al principio di responsabilità
C al principio di proporzionalità   
D al principio di uguaglianza
ANSWER: A
Il criterio della vicinanza della prova significa che:
A a ciascuna parte incombe la prova del materiale probatorio a lui più vicino
B solo la parte attorea è tenuta ad adempiere l'onere processuale
C è il giudice a stabilire chi deve eseguire la prova del materiale probatorio
D spetta solo al convenuto la prova del materiale probatorio a lui più vicino 
ANSWER: A
E' richiesto nell'ordinamento italiano una giustificazione causale agli spostamenti di ricchezza?
A si, non sono tollerati spostamenti di ricchezza, di utilità che non siano giustificati, che non abbiano una razionale e percepibile causa che li sostenga e li giustifica
B si ma solo nei casi previsti dal legislatore
C no, mai
D quando è fatta espressa richiesta dalle parti
ANSWER: A

CAP.II 

Che cos’è il rapporto giuridico?
A Una relazione sussistente tra due o più persone disciplinata dal diritto
B Una relazione intersoggettiva che
assume rilevanza per il diritto solo quando attenga all’esercizio di determinate attività
C Una relazione intersoggettiva impronta- ta a regole di doverosità sociale o morale
D La posizione di un soggetto rispetto ad un determinato gruppo sociale, dalla quale discendono determinate
situazioni giuridiche soggettive
ANSWER: A
Nella categoria delle situazioni giuridiche soggettive attive rientra:
A il diritto soggettivo
B il dovere
C l’obbligo
D l’onere 
ANSWER: A
Nella categoria delle situazioni giuridiche passive rientra:
A l’onere
B il diritto potestativo
C la facoltà
D l’aspettativa
ANSWER: A
La prescrizione è:
A l’estinzione del diritto per il mancato esercizio dello stesso nel tempo determinato dalla legge
B un modo di acquisto della proprietà 
C l’interruzione dell’esercizio di un diritto
D un modo di impedire la nascita o l’esercizio di un diritto se non si soddisfano entro un determinato termine certe condizioni
ANSWER: A
Quale è il termine di prescrizione ordinario?
A Dieci anni
B Cinque anni 
C Venti anni 
D Due anni
ANSWER: A

PARTE II 

CAP.1

Quando si acquista la capacità giuridica?
A Al momento della nascita
B Al compimento della maggiore età
C Al compimento del sedicesimo anno di età
D Al compimento del quattordicesimo anno di età
ANSWER: A
Esistono diritti riconosciuti dalla legge anche a soggetti non ancora nati?
A Sì. In particolare, la legge riconosce la capacità di succedere ovvero di ricevere donazioni anche in favore di soggetti solo concepiti o non ancora concepiti, purché figli di una determinata persona vivente al momento dell’apertura della successione ovvero al tempo della donazione
B No, in nessun caso
C Sì, la legge riconosce la capacità di succedere esclusivamente in favore dei soggetti non ancora concepiti al momento dell’apertura della successione
D Sì, la legge riconosce la capacità di ricevere donazioni esclusivamente in favore dei soggetti concepiti al tempo della donazione
ANSWER: A
Quali conseguenze comporta l’emancipazione del minore?
A Il minore può compiere gli atti di ordinaria amministrazione con l’autorizzazione del giudice tutelare
B Il minore può compere da solo gli atti che eccedono l’ordinaria amministrazione
C Il minore deve compiere gli atti di ordinaria amministrazione con l’assistenza del curatore 
D Il minore può compiere da solo gli atti che non eccedono l’ordinaria amministrazione

ANSWER: A
In cosa si identifica il domicilio di una persona?
A Nel luogo in cui essa ha stabilito la sede principale dei propri affari ed interessi
B Nel luogo in cui la persona è di fatto presente in modo non abituale 
C Nel luogo in cui la persona ha la dimora abituale
D Nel luogo in cui la persona è nata
ANSWER: A
In quali casi si fa luogo alla dichiarazione di assenza?
A In ogni caso, quando un soggetto si sia allontanato dalla sua abituale dimora
B Una volta divenuta eseguibile la sentenza di morte presunta
C Quando siano trascorsi due anni dal giorno dell’ultima notizia dello scomparso
D Quando i presunti eredi fanno domanda di aprire il testamento di una persona scomparsa 
ANSWER: A
Quale età è richiesta per l’ammissione del minore al matrimonio?
A 16 anni
B 15 anni 
C 16 anni 
D 14 anni
ANSWER: A
Nel caso in cui sia intervenuta la dichiarazione di morte presunta:
A gli eredi entrano nel godimento definitivo dei beni e il coniuge può contrarre nuovo matrimonio
B coloro che sono eredi della persona dichiarata morte sono immessi nel possesso temporaneo dei beni 
C gli eredi entrano nel godimento definitivo dei beni, ma il coniuge per risposarsi deve attendere la dichiarazione di scomparsa
D viene nominato un curatore
ANSWER: A

CAP. 2

Come acquistano la personalità giuridica le associazioni?
A Con il riconoscimento
B Con l’iscrizione dell’atto costitutivo presso un apposito registro del tribunale
C Attraverso il procedimento di registrazione
D Con l’autorizzazione del tribunale
ANSWER: A
Come sono regolati l’ordinamento interno e l’amministrazione delle associazioni non riconosciute come persone giuridiche?
A Sono regolati dagli accordi degli associati
B Sono regolati dagli usi e dalle consuetudini 
C Sono regolati dalle stesse norme che disciplinano le associazioni riconosciute 
D Sono regolati dal Libro V, Titolo V, Capo I e II del c.c. 
ANSWER: A
Che caratteristica presentano le associazioni non riconosciute?
A L’elemento patrimoniale prende il nome di fondo comune
B Realizzano uno scopo di natura pubblicistica
C Non compaiono nel registro tenuto presso il tribunale del luogo ove han- no sede
D Si tratta di associazioni che, in considerazione dello scopo non lucrativo, sono state dispensate dall’obbligo di chiedere il riconoscimento
ANSWER: A
Le associazioni riconosciute e le fondazioni sono costituite:
A per atto pubblico
B attraverso scrittura privata 
C attraverso scrittura privata autenticata 
D mediante qualsiasi atto
ANSWER: A
La persona giuridica si estingue per:
A le cause previste nell’atto costitutivo e nello statuto
B le cause previste nella Costituzione
C inattività 
D incapacità della maggioranza degli associati
ANSWER: A

CAP.III
In quale norma viene rinvenuto il fondamento dei diritti della personalità?
A Nell’art. 2 Cost., il quale stabilisce che la Repubblica riconosce e garantisce i diritti inviolabili dell’uomo
B Nell’art. 2059 c.c., che è norma fondante la responsabilità per danno morale
C Nell’art. 2043 c.c., che prevede l’obbligo di risarcire i danni causati dalla violazione dei diritti
D Nell’art. 13 Cost., il quale prevede che la libertà personale è inviolabile
ANSWER: A
Gli atti di disposizione del proprio corpo sono:
A sempre vietati vietati quando cagionino una diminuzione significante dell’integrità fisica
B sempre permessi
C sono vietati 
D vietati solo quando cagionino una diminuzione permanente dell’integrità fisica, o quando siano altrimenti contrari alla legge, all’ordine pubblico o al buon costume
ANSWER: A
Il diritto all’immagine tutela:
A l’interesse all’uso esclusivo del proprio ritratto, vietando che esso venga esposto o pubblicato senza il consenso della persona o comunque fuori
dei casi consentiti dalla legge
B il diritto di professare le proprie convinzioni nei rapporti privati
C il diritto alla reputazione 
D il diritto a che non siano divulgati attraverso i mezzi di comunicazione di massa, fatti attinenti alla vita privata anche se veri e non lesivi della dignità
ANSWER: A
La persona alla quale si contesti il diritto all’uso del proprio nome può:
A chiedere giudizialmente la cessazione del fatto lesivo, salvo il risarcimento dei danni
B agire con l’azione di rivendicazione 
C agire con l’azione di petizione
D chiedere giudizialmente la cessazione del fatto lesivo, ma non il risarcimento dei danni 
ANSWER: A
Quali sono i diritti della personalità di previsione codicistica?
A Il diritto alla integrità fisica, il diritto al nome e il diritto all’immagine
B Il diritto alla identità personale e alla integrità morale
C Il diritto alla riservatezza e alla protezione dei dati personali
D Il diritto all’identità personale e alla riservatezza
ANSWER: A
Un trattamento sanitario obbligatorio:
A può essere imposto solo per legge
B può essere imposto qualora il medico lo ritenga opportuno
C può essere imposto nei confronti di soggetti infrasettantenni
D non può mai essere imposto 
ANSWER: A
La contestazione del diritto all’uso del proprio nome ricorre quando:
A un terzo compie atti volti a precludere od ostacolare al soggetto l’utilizzo del nome legalmente attribuitogli
B un terzo, cui sia stato attribuito un nome diverso, utilizza il nome altrui per identificare la propria persona
C un terzo utilizza il nome altrui per identificare un personaggio di fantasia
D un terzo utilizza il nome altrui per individuare un prodotto commerciale
ANSWER: A


PARTE III

CAP.1

Qual è la nozione di beni in generale?
A Sono beni le cose che possono formare oggetto di diritti
B Sono beni le cose produttive di reddito
C Sono beni le cose fungibili
D Sono beni solo quelli definiti dal codice come beni mobili
ANSWER: A
I beni mobili iscritti in pubblici registri sono soggetti alle disposizioni che li riguardano e, in mancanza, alle disposizioni relative:
A ai beni mobili
B ai beni immobili
C ai beni immobili, salvo che si tratti di autoveicoli
D ai beni mobili, salvo che si tratti di motocicli
ANSWER: A
Quando si acquistano i frutti civili?
A Giorno per giorno, in ragione della durata del diritto
B Mese per mese
C Con la separazione 
D Anno per anno
ANSWER: A
La disciplina di circolazione dei beni immobili prevede:
A l’obbligo di trascrizione degli atti ad essi relativi in appositi registri
B la sussistenza di un titolo astrattamente idoneo al trasferimento
C il possesso in buona fede degli stessi 
D il principio della libertà della forma per i negozi con cui si attua il loro trasferimento o la costituzione su di essi di diritti reali
ANSWER: A
I frutti naturali:
A provengono direttamente dalla cosa, vi concorra o meno l’opera dell’uomo
B si ritraggono dalla cosa come corrispettivo che altri ne abbia
C provengono dalla cosa in virtù dell’opera dell’uomo
D provengono direttamente dalla cosa, quando non sia essenziale l’opera dell’uomo
ANSWER: A
Le pertinenze sono le cose:
A destinate in modo durevole a servizio o ad ornamento di un’altra cosa
B appartenenti ad una stessa persona che hanno una destinazione unitaria 
C destinate in modo occasionale a servizio o ad ornamento di un’altra cose 
D appartenenti a proprietari distinti ed aventi una destinazione unitaria
ANSWER: A

CAP.2

La proprietà privata:
A è riconosciuta e garantita dalla legge senza limiti può essere limitata per legge allo scopo di assicurarne una funzione sociale
B può essere limitata per legge allo scopo di assicurarne una funzione sociale
C non è tutelata
D è riconosciuta e garantita dalla legge, che demanda all’autorità giudiziaria il compito di fissare dei limiti alla stessa quando sia in contrasto con l’utilità sociale
ANSWER: A
Con l’azione negatoria il proprietario può agire per:
A far dichiarare l’inesistenza di diritti affermati da altri sulla cosa, quando ha motivo di temerne pregiudizio
B rivendicare la cosa da chiunque la possiede o detiene
C far dichiarare l’esistenza di una servitù contro chi ne contesta l’esercizio
D regolamentare una servitù di passaggio tra due fondi confinanti
ANSWER: A
Quando si può esercitare l’azione di regolamento di confini?
A Quando il confine tra due fondi è incerto
B Quando il confine tra due fondi è certo, ma mancano i relativi termini
C Quando manchi assolutamente il confine tra due fondi
D Quando occorre regolamentare una servitù di acquedotto tra due fondi confinanti
ANSWER: A
Con l’azione di rivendicazione il proprietario può:
A rivendicare la cosa di sua proprietà da chiunque la possieda o la detenga
B rientrare nella pienezza del possesso della cosa sottratta violentemente o clandestinamente
C far cessare eventuali molestie che impediscono il libero godimento della cosa propria
D agire per evitare che da una nuova opera intrapresa da altri possa derivare un danno alla cosa che forma oggetto del suo diritto
ANSWER: A
La proprietà si acquista:
A per occupazione, invenzione, accessione, specificazione, unione o com- mistione, usucapione, contratti, successione per causa di morte e negli altri casi previsti dalla legge
B solo per effetto di contratto
C per occupazione, invenzione, accessione, specificazione, unione o commistione, usucapione
D per contratto e per successione a causa di morte
ANSWER: A
L’azione di rivendicazione della proprietà:
A è imprescrittibile
B si prescrive in cinque anni
C si prescrive in venti anni 
D si prescrive in dieci anni
ANSWER: A

CAP. 3

Il diritto di fare e mantenere, per un tempo determinato, una costruzione al di sopra del suolo altrui è il:
A diritto di superficie
B diritto di enfiteusi
C diritto di uso
D diritto di abitazione
ANSWER: A
Il diritto di enfiteusi può essere costituito per un tempo determinato?
A Sì, ma la durata non può essere inferiore a 20 anni
B No, salvo che per i fondi rustici
C No, l’enfiteusi è perpetua 
D Sì, ma la durata non può essere superiore a 20 anni
ANSWER: A
Qual è il limite di durata dell’usufrutto costituito dal proprietario in favore di una persona fisica?
A La vita dell’usufruttuario
B La vita del nudo proprietario
C Trent’anni 
D Dieci anni
ANSWER: A
Quale fra le seguenti definizioni del- le servitù prediali è corretta?
A La servitù consiste nel peso imposto sopra un fondo per l’utilità di altro fondo appartenente a diverso proprietario
B La servitù consiste nel peso gravante sul proprietario di un fondo a vantaggio del proprietario di un fondo attiguo
C La servitù consiste nel peso imposto sopra un fondo a vantaggio del proprietario di un altro
D La servitù consiste nel peso imposto sopra un fondo per l’utilità di altro fondo appartenente allo stesso pro- prietario
ANSWER: A
I diritti di uso e di abitazione:
A sono incedibili
B possono essere concessi in locazione
C possono essere ceduti solo dopo il decorso di 20 anni dalla loro costituzione 
D possono essere ceduti solo a titolo gratuito
ANSWER: A

CAP. 4

La comunione disciplinata nel libro terzo del codice civile è la situazione che si verifica quando:
A la proprietà o altro diritto reale spettano in comune a più persone
B solo la proprietà spetta in comune a più persone
C il proprietario cede a titolo gratuito il proprio diritto a più persone
D i diritti reali su cosa altrui spettano in comune a più persone
ANSWER: A
Come si presumono le quote dei partecipanti alla comunione dei diritti reali?
A Uguali
B Diverse
C Proporzionali all’entità del diritto di ciascuno
D Corrispondenti alla percentuale di utilizzo che ciascuno fa delle cose comuni
ANSWER: A
Nella comunione dei diritti reali, chi concorre all’amministrazione della cosa comune?
A Tutti i partecipanti
B Solo i partecipanti che ne facciano espressa richiesta
C L’autorità giudiziaria
D Solo quelli designati con apposita scrittura privata a concorrervi
ANSWER: A
Per gli atti di straordinaria amministrazione della cosa comune occorre:
A la volontà favorevole della maggioranza dei partecipanti che rappresenti almeno 2/3 del valore complessivo della cosa comune
B la volontà favorevole della maggioranza del numero dei partecipanti alla comunione
C la volontà favorevole della maggioranza dei partecipanti calcolata sulla base del valore delle quote
D il consenso di tutti i partecipanti alla comunione 
ANSWER: A
Lo scioglimento della comunione può essere chiesto:
A sempre
B solo dopo due anni dall’instaurazione della comunione
C mai
D solo dopo cinque anni dall’instaurazione della comunione
ANSWER: A
Quando è obbligatoria la formazione di un regolamento di condominio?
A Quando i condomini siano più di 10
B Sempre
C Quando i condomini siano più di 8 
D Quando lo richieda l’amministratore
ANSWER: A
Per contratto di multiproprietà si intende:
A il contratto di durata superiore a un anno tramite il quale un consumatore acquisisce a titolo oneroso il diritto di godimento su uno o più alloggi per il pernottamento per più di un periodo di occupazione
B il contratto ai sensi del quale un operatore assiste a titolo oneroso un consumatore nella vendita o nell’acqui- sto di un prodotto per le vacanze di lungo termine
C il contratto ai sensi del quale un consumatore partecipa a titolo oneroso a un sistema di scambio che gli consente l’accesso all’alloggio per il pernottamento o ad altri servizi in cambio della concessione ad altri dell’accesso temporaneo alla propria proprietà immobiliare
D il contratto di durata superiore ad 1 anno ai sensi del quale un consumatore acquisisce a titolo oneroso il diritto di ottenere sconti o altri vantaggi relativamente ad un alloggio 
ANSWER: A

CAP.5

Il possesso è tutelato dal nostro ordinamento? 
A Sì, quale potere sulla cosa che si manifesta in un’attività corrispondente all’esercizio del diritto di proprietà o di altro diritto reale
B Solo quando si concreti in un’attività corrispondente all’esercizio del diritto di proprietà
C No, in quanto corrispondente ad una situazione di mero fatto
D Solo quando si concreti in un’attività corrispondente all’esercizio di diritti reali diversi dal diritto di proprietà
ANSWER: A
È possibile mutare la detenzione in possesso?
A Sì, in seguito a mutamento del titolo per causa proveniente da un terzo o in forza dell’opposizione del detentore contro il possessore
B No, in nessun caso
C In ogni caso in cui il detentore sia disposto a mutare l’animus detinendi in animus possidendi
D Solo in caso di morte del possessore
ANSWER: A
Quali frutti spettano al possessore di buona fede?
A I frutti naturali separati fino al giorno della domanda giudiziale e i frutti civili maturati fino allo stesso giorno 
B Solo i frutti civili
C Solo i frutti naturali 
D Tutti i frutti dal momento in cui è iniziato il possesso
ANSWER: A
L’azione di reintegrazione è l’azione concessa al possessore:
A per recuperare il bene di cui stato spogliato in modo violento o clandestino
B per far cessare le molestie e le turbative relative ad un bene immobile
C per recuperare il bene di cui sia sta- to spogliato in modo né violento né clandestino
D quando abbia motivo di temere che la cosa oggetto del proprio possesso corra pericolo di subire un danno grave e prossimo
ANSWER: A
La regola del possesso vale titolo come autonomo modo di acquisto della proprietà vale:
A esclusivamente per i beni mobili
B per i beni immobili e per i beni mobili registrati
C esclusivamente per i beni immobili
D per ogni tipo di bene
ANSWER: A
A chi spettano le azioni di denuncia di nuova opera e di danno temuto?
A Al proprietario, al titolare di altro diritto di godimento ed al possessore 
B Solo al proprietario 
C Solo al detentore
D Al proprietario e al detentore
ANSWER: A

PARTE IV

CAP.1

La prestazione oggetto del rapporto obbligatorio è necessario che sia:
A suscettibile di valutazione economica e corrispondente ad un interesse, anche non patrimoniale, del creditore
B anche non suscettibile di valutazione economica, purché rispondente ad un interesse patrimoniale del creditore
C di carattere etico o morale
D suscettibile di valutazione economica e corrispondente ad un interesse esclusivamente patrimoniale del creditore 
ANSWER: A
Nell’adempimento delle obbligazioni, il debitore e il creditore devono com- portarsi:
A secondo le regole delle correttezza
B secondo le regole della buona fede soggettiva
C secondo la diligenza del buon padre di famiglia
D in conformità allo scopo cui tende l’obbligazione, anche se ciò implichi il sacrificio di un diritto altrui
ANSWER: A
Nell’obbligazione naturale, la prestazione è eseguita in adempimento di un dovere morale o sociale ed è:
A sempre irripetibile irripetibile, salvo che sia stata eseguita da un incapace
B sempre irripetibile 
C sempre ripetibile
D ripetibile, salvo che sia stata eseguita da un incapace
ANSWER: A
In caso di obbligazione alternativa, il debitore si libera eseguendo:
A una sola delle prestazioni dedotte in obbligazione
B integralmente tutte le prestazioni dedotte in obbligazione 
C la prestazione indicata dal creditore in conformità al proprio interesse
D la prestazione indicata da un terzo appositamente designato
ANSWER: A
L’obbligazione è indivisibile quando la prestazione ha ad oggetto una cosa o un fatto non suscettibile di divisione:
A per sua natura o per il modo in cui è stato considerato dalle parti
B per sua natura
C per il modo in cui è stato considerato dalle parti
D per espressa disposizione di legge
ANSWER: A
A norma del codice civile, i crediti liquidi ed esigibili producono interessi?
A Sì, di pieno diritto
B No, in nessun caso
C No, salvo che sia diversamente disposto dalle parti
D No, salvi i casi previsti dalla legge
ANSWER: A

CAP.2

A norma del codice civile, quali sono le fonti delle obbligazioni?
A Il contratto, il fatto illecito e ogni altro atto o fatto idoneo a produrlo in conformità dell’ordinamento giuridico
B Il contratto e il fatto illecito
C Il contratto e gli atti unilaterali
D Esclusivamente il contratto tra le parti  
ANSWER: A
Nel caso di adempimento di una obbligazione da parte di un terzo, il creditore:
A può rifiutare l’adempimento del terzo se ha interesse all’esecuzione personale da parte del debitore o se il debitore gli ha manifestato la sua opposizione
B deve rifiutare l’adempimento del terzo se il debitore gli ha manifestato la sua opposizione
C non può mai rifiutare l’adempimento del terzo
D può rifiutare l’adempimento del terzo esclusivamente se il debitore gli ha manifestato la sua opposizione
ANSWER: A
Il creditore può esigere la prestazione prima della scadenza del termine stabilito a favore del debitore?
A No, mai
B Sì, se il debitore è divenuto insolvente o ha diminuito per fatto proprio le garanzie prestate
C Sì, ma solo nel caso in cui il debitore abbia dichiarato per iscritto di non volere adempiere
D No, salvo diverso accordo tra le parti
ANSWER: A
Il pagamento eseguito a chi appare legittimato a riceverlo in base a circostanze univoche (cd. creditore apparente) libera il debitore?
A Sì, se il debitore prova di essere stato in buona fede
B Sì, salvo che il vero creditore provi che il debitore era in mala fede
C Sì, in ogni caso 
D No, in nessun caso
ANSWER: A
Il pagamento fatto al creditore inca- pace di riceverlo libera il debitore?
A Sì, solo se il debitore prova che ciò che fu pagato è stato rivolto a vantaggio dell’incapace
B Sì, solo se il debitore provi di essere stato in buona fede
C Sì, in ogni caso 
D No, mai
ANSWER: A
Il creditore è in mora:
A quando, senza motivo legittimo, non riceve il pagamento o non compie quanto è necessario affinché il debitore possa adempiere l’obbligazione
B quando, scaduto il termine per l’adempimento, non intima per iscritto al debitore di adempiere l’obbligazione
C quando, ricevuto il pagamento, rifiuta di rilasciare la quietanza 
D quando la qualità di creditore e di debitore si riuniscono nella medesima persona
ANSWER: A
L’obbligazione si estingue quando le parti sostituiscono all’obbligazione originaria una nuova obbligazione?
A Sì, se la nuova obbligazione ha oggetto o titolo diverso e la volontà di estinguere l’obbligazione precedente risulta in modo non equivoco
B Sì, se la volontà di estinguere l’obbligazione precedente risulta in modo non equivoco
C Sì, se viene modificato un termine apposto all’obbligazione
D No, mai
ANSWER: A

CAP.3

Il debitore che non esegue esattamente la prestazione dovuta è tenuto al risarcimento del danno?
A Sì, se non prova che l’inadempimento o il ritardo è stato determinato da impossibilità della prestazione derivante da causa a lui non imputabile
B No, salvo che il creditore provi che l’inadempimento o il ritardo è stato determinato dal dolo del debitore
C Sì, anche se prova che l’inadempimento o il ritardo è stato determina- to da impossibilità della prestazione derivante da causa a lui non imputabile
D No, in nessun caso
ANSWER: A
Se la prestazione diviene temporaneamente impossibile l’obbligazione si estingue?
A Sì, quando l’impossibilità perdura fino a quando, in relazione al titolo dell’obbligazione o alla natura dell’oggetto, il debitore non può essere ritenuto obbligato a eseguire la prestazione ovvero il creditore non ha più interesse a conseguirla
B Sì, se la temporanea impossibilità dipenda da causa imputabile al creditore
C Sì, salvo che la temporanea impossibilità sia imputabile al debitore
D No, ma il debitore è responsabile del ritardo nell’inadempimento 
ANSWER: A
Rientra tra gli effetti della costituzione in mora del debitore:
A l’interruzione della prescrizione del diritto di credito
B il trasferimento a carico del creditore di ogni rischio relativo all’impossibilità della prestazione sopravvenuta per causa non imputabile al debitore
C la liberazione del debitore da ogni vincolo
D una inversione dell’onere della prova
ANSWER: A
Nelle obbligazioni che hanno per oggetto una somma di danaro, in caso di costituzione in mora del debitore sono dovuti gli interessi legali dal giorno della mora?
A Solo se il creditore prova di aver sofferto un danno apprezzabile
B No, in nessun caso
C Sì, anche se non erano dovuti precedentemente e anche se il creditore non prova di aver sofferto alcun danno
D Solo se erano dovuti anche precedentemente
ANSWER: A
Se l’inadempimento o il ritardo dipendono da colpa del debitore:
A il risarcimento è limitato al danno che poteva prevedersi al tempo in cui è sorta l’obbligazione
B il risarcimento è dovuto per quei soli danni che il debitore avrebbe potuto evitare usando l’ordinaria diligenza
C il risarcimento si estende anche ai danni che non potevano prevedersi al tempo in cui è sorta l’obbligazione
D la liquidazione del danno da risarcire viene fatta con valutazione equitativa del giudice 
ANSWER: A
Il risarcimento del danno per l’inadempimento comprende:
A la perdita subita dal creditore e il mancato guadagno, che siano conseguenza immediata e diretta dell’inadempimento
B la perdita subita dal creditore, che sia conseguenza immediata e diretta dell’inadempimento
C il mancato guadagno derivato al creditore, che sia conseguenza immediata e diretta dell’inadempimento
D la perdita subita dal creditore e il mancato guadagno, che siano conseguenza anche indiretta dell’inadempimento 
ANSWER: A


CAP. 4

In base al principio della responsabilità patrimoniale, il debitore risponde dell’adempimento delle obbligazioni assunte:
A con tutti i suoi beni presenti e futuri
B con tutti i suoi beni presenti al momento dell’inadempimento
C solo con i beni presenti nel suo patrimonio al momento dell’assunzione dell’obbligazione
D con tutti i suoi beni futuri, non anche con quelli presenti
ANSWER: A
Il patto commissorio è il patto con cui:
A si conviene che, in caso di inadempimento, la proprietà della cosa data in pegno, o sottoposta a ipoteca, passi dal debitore al creditore
B il creditore acquista il diritto di esecutare coattivamente il patrimonio del debitore
C il debitore si obbliga a non alienare i propri beni
D si conviene che, in caso di inadempimento del debitore, saranno automaticamente ritenuti inefficaci nei confronti del creditore gli atti di disposizione che il debitore ha compiuto
ANSWER: A
I creditori hanno eguale diritto di esser soddisfatti sui beni del debitore?
A No, in nessun caso
B Sì, salve comunque le cause legittime di prelazione
C Sì, in ogni caso
D No, ad eccezione della sola ipotesi in cui sia stata accesa una ipoteca
ANSWER: A
Costituiscono mezzi di conservazione della garanzia patrimoniale:
A l’azione surrogatoria, l’azione revocatoria e il sequestro conservativo
B il privilegio, il pegno e l’ipoteca 
C l’azione di reintegrazione e di manutenzione
D esclusivamente l’azione surrogatoria e il sequestro conservativo
ANSWER: A
L’azione revocatoria è l’azione che consente:
A al creditore di ottenere la dichiarazione di inefficacia nei suoi confronti degli atti dispositivi compiuti dal debitore in pregiudizio delle sue ragioni
B al creditore di esercitare singoli diritti od azioni che spettano al proprio debitore nei confronti dei terzi e che questi trascura di esercitare
C al creditore di ottenere la dichiarazione di inefficacia nei suoi confronti degli atti dispositivi compiuti dal debitore a titolo gratuito in pregiudizio delle sue ragioni
D preventivamente di imporre un vincolo di carattere reale sui beni del debitore
ANSWER: A
È ammessa l’azione surrogatoria in ipotesi di diritti od azioni aventi carattere personale?
A Sì, in ogni ipotesi di inerzia del debitore
B No, salvo che dal relativo esercizio possa derivare al debitore un vantaggio patrimoniale indiretto
C No, l’azione surrogatoria richiede contenuto patrimoniale e natura non personale dei diritti e delle azioni che il debitore trascura di esercitare
D Sì, con il consenso del debitore
ANSWER: A
I beni immobili ed i beni mobili iscritti in pubblici registri possono formare oggetto di pegno?
A No, in nessun caso
B No, salvo eccezioni dipendenti dalla natura del bene
C Sì, in tutti i casi
D No, salva diversa volontà del debitore
ANSWER: A
Il titolo per costituire l’ipoteca può essere:
A la legge, un provvedimento giudiziale o un atto giuridico
B la sentenza o un atto volontario ma non anche la legge
C la legge o un provvedimento giudiziale, ma non anche un atto giuridico 
D esclusivamente la legge
ANSWER: A
Il privilegio è generale se è:
A su tutti i beni mobili del debitore
B sui beni mobili e immobili
C sui beni immobili del debitore
D solo su alcuni beni mobili del debitore
ANSWER: A

CAP.5

Quando un terzo A, senza delegazione del debitore B, conviene con il creditore C di assumere verso quest’ultimo il debito di B, ricorre:
A un’espromissione
B un accollo
C una delegazione di pagamento
D una delegazione di debito
ANSWER: A
Nell’ipotesi di delegazione di debito, il creditore che ha accettato l’obbligazione del terzo senza liberazione del debitore originario:
A non può rivolgersi al delegante se prima non ha richiesto l’adempimento al delegato
B non può rivolgersi al delegante se prima non ha escusso il delegato
C deve comunque rivolgersi prima al delegante
D può rivolgersi indifferentemente all’uno o all’altro
ANSWER: A
In ipotesi di cessione del credito, il cedente è tenuto a garantire la solvenza del debitore?
A No, salvo che tale garanzia sia stata espressamente convenuta
B Sì, nella cessione a titolo oneroso
C Sì, nella cessione a titolo gratuito
D No, in nessun caso 
ANSWER: A
Il creditore, quando riceva il pagamento da un terzo, può surrogarlo nei propri diritti verso il debitore?
A Sì, in modo espresso e contemporaneamente al pagamento
B Sì, la surroga è prevista per legge 
C Sì, con l’accordo del debitore 
D No, in nessun caso
ANSWER: A
Il terzo espromittente può opporre al creditore:
A le eccezioni che avrebbe potuto opporgli il debitore originario, se non sono personali a quest’ultimo e non derivano da fatti successivi alla espromissione
B nessuna eccezione, salva la compensazione che avrebbe potuto opporre il debitore originario
C esclusivamente le eccezioni relative ai suoi rapporti con il debitore originario 
D tutte le eccezioni, sia relative al rapporto di provvista che a quello di valuta
ANSWER: A
Se il debitore ha delegato un terzo per eseguire il pagamento:
A il terzo, ancorché sia debitore del delegante, non è tenuto ad accettare l’incarico, salvo usi diversi
B il terzo deve accettare l’incarico ancorché non sia debitore del delegante 
C il terzo deve accettare l’incarico se il delegatario ha espresso il suo consenso 
D il terzo deve in ogni caso accettare l’incarico
ANSWER: A

PARTE V

CAP.1

A norma del codice civile il contratto è:
A l’accordo di due o più parti per costituire, regolare o estinguere tra loro un rapporto giuridico patrimoniale
B l’accordo di due o più parti per costituire, regolare o estinguere tra loro un rapporto giuridico anche non patrimoniale
C l’accordo di due sole parti per costituire tra loro un rapporto giuridico patrimoniale
D l’accordo di due o più parti per costituire, regolare o estinguere tra loro un rapporto personale
ANSWER: A
Le parti possono liberamente determinare il contenuto del contratto? 
A Sì, nei limiti imposti dalla legge
B No, salvo patto contrario
C Sì, in ogni caso
D No, in nessun caso 
ANSWER: A
Dalla definizione codicistica, quali risultano essere gli elementi essenziali dei contratti?
A L’accordo delle parti, la causa, l’oggetto e la forma quando è prescritta
B La forma, l’accordo, l’oggetto e la causa quando è prescritta 
C L’accordo, la proposta, l’accettazione e la forma quando è prescritta
D L’accordo, l’oggetto, la causa, la risoluzione
ANSWER: A
Le parti possono concludere contratti atipici:
A purché siano diretti a realizzare interessi meritevoli di tutela secondo l’ordinamento giuridico
B purché siano leciti
C senza alcun limite
D in nessun caso
ANSWER: A
Si dicono contratti ad effetti reali quelli:
A che determinano il trasferimento della proprietà di una cosa determinata, la costituzione o il trasferimento di un diritto reale ovvero il trasferimento di un altro diritto
B che esauriscono i loro effetti all’atto della conclusione del contratto
C che contemplano una prestazione a carattere continuativo
D produttivi di effetti obbligatori 
ANSWER: A
Quale tra i seguenti contratti può dirsi aleatorio?
A Il contratto di assicurazione 
B Il contratto di somministrazione
C Il contratto di compravendita
D Il contratto di locazione
ANSWER: A

CAP. 2

L’errore è causa di annullamento del contratto:
A quando è essenziale ed è riconoscibile dall’altro contraente
B quando è essenziale ed è stato effettivamente riconosciuto dall’altro contraente
C quando cade sugli elementi essenziali del contratto
D in nessun caso
ANSWER: A
In materia contrattuale, la violenza esercitata dal terzo:
A è causa di annullamento del contratto
B è causa di nullità del contratto
C è causa di annullamento del contratto soltanto se era nota al contraente che ne ha tratto vantaggio
D non incide sulla validità del contratto
ANSWER: A
Il solo timore riverenziale:
A è sempre causa di annullamento del contratto
B è causa di nullità del contratto
C non è causa di annullamento del contratto
D è causa di annullamento del contratto soltanto quando importa la conclusione di un contratto a condizioni inique
ANSWER: A
La simulazione assoluta del contratto:
A lo rende inefficace tra le parti
B non ne intacca l’efficacia
C lo rende nullo
D lo rende parzialmente inefficace
ANSWER: A
Secondo il codice civile, la illiceità della causa del contratto ne determina:
A in ogni caso la nullità
B l’annullabilità, salvo diversa disposizione di legge
C in ogni caso l’annullabilità 
D l’inefficacia
ANSWER: A
La causa di un contratto è illecita quando:
A è contraria a norme imperative, all’ordine pubblico o al buon costume
B non è determinata o determinabile 
C non soddisfa interessi meritevoli di tutela secondo l’ordinamento giuridico 
D il contratto è redatto per scrittura privata, anziché nella prescritta forma pubblica
ANSWER: A

CAP. 3

Secondo la definizione contenuta nel codice civile, l’evento dedotto in condizione nel contratto deve essere:
A futuro e incerto
B incerto anche se non futuro
C futuro, ma necessariamente certo
D attuale e certo
ANSWER: A
La condizione sospensiva contraria al buon costume:
A rende nullo il contratto
B si considera come non apposta
C rende inefficace il contratto
D rende annullabile il contratto
ANSWER: A
Condizione risolutiva è:
A un avvenimento futuro e incerto da cui le parti fanno dipendere la cessazione degli effetti del contratto
B un avvenimento futuro e certo da cui le parti fanno dipendere l’inizio dell’efficacia del contratto
C un avvenimento futuro e incerto da cui le parti fanno dipendere l’inizio dell’efficacia del contratto
D un avvenimento futuro e certo da cui le parti fanno dipendere la cessazione degli effetti del contratto
ANSWER: A
È valido il contratto al quale è stata apposta una condizione sospensiva illecita?
A No
B Sì, fino al verificarsi della condizione 
C Sì, ma la condizione è inefficace
D Sì
ANSWER: A
Fino a quando la condizione è pendente:
A l’acquirente sotto condizione sospensiva può compiere atti conservativi
B chi ha acquistato il diritto sotto condizione sospensiva deve comportarsi secondo buona fede
C chi ha acquistato un diritto sotto condizione risolutiva può compiere atti conservativi
D entrambe le parti possono compiere atti conservativi 
ANSWER: A
Gli effetti dell’avveramento della condizione:
A retroagiscono al tempo della conclusione del contratto
B si producono al momento del suo verificarsi 
C si produco a decorrere dal decimo giorno della sua verificazione
D non si producono allorquando siano decorsi più di dieci giorni tra la conclusione del contratto e l’avveramento della condizione
ANSWER: A
Il contratto al quale è apposta una condizione sospensiva impossibile è:
A nullo
B inefficace
C annullabile
D perfettamente valido
ANSWER: A

CAP. 4

Secondo la regola generale del codice civile, il contratto è concluso nel momento in cui:
A il proponente ha conoscenza dell’accettazione dell’altra parte
B l’accettazione della proposta è trasmessa al proponente
C si comunica la proposta all’altra parte
D dopo cinque giorni dall’accettazione della controparte
ANSWER: A
Tizio ha inviato una lettera a Caio contenente l’accettazione di una proposta contrattuale. Può revocare tale accettazione?
A Sì, purché la revoca giunga a conoscenza del proponente prima dell’accettazione
B Sì, purché la revoca giunga a conoscenza del proponente entro due giorni da quando questi ha ricevuto l’accettazione
C Sì, anche dopo che il proponente sia venuto a conoscenza dell’accettazione
D No, in nessun caso
ANSWER: A
È revocabile la proposta contrattuale?
A Sì, finché il contratto non sia concluso 
B Sì, solo in presenza di una giusta causa 
C No, ma solo dopo che sia trascorso il termine ordinariamente necessario, secondo la natura dell’affare o gli usi, perché pervenga al proponente l’accettazione della controparte
D Sì, in ogni momento
ANSWER: A
In caso di proposta irrevocabile, un’eventuale revoca della proposta è:
A senza effetto
B annullabile
C nulla 
D valida ed efficace se accettata dalla controparte
ANSWER: A
È efficace la revoca dell’offerta al pubblico fatta nella stessa forma dell’offerta o in forma equipollente?
A Sì, anche nei confronti di chi non ne ha avuto notizia
B Sì, ma solo nei confronti di coloro ai quali è stata comunicata 
C Sì, ma solo nei confronti di chi ne è ha avuto esatta conoscenza
D No, l’offerta al pubblico non è revocabile
ANSWER: A
Cosa sono le condizioni generali di contratto?
A Sono contenuti contrattuali predisposti a stampa da una parte, che l’altra parte si limita ad accettare
B Sono elementi accidentali che caratterizzano ogni negozio giuridico
C Clausole imposte dalla legge che incidono sul contenuto del contratto
D Contenuti contrattuali predisposti dal monopolista a svantaggio del contraente debole e, perciò, illegittimi
ANSWER: A
Le clausole vessatorie devono essere specificamente approvate:
A necessariamente per iscritto
B necessariamente per scrittura privata autenticata
C necessariamente per atto pubblico
D da ciascuna delle parti per atto pubblico
ANSWER: A
Il contratto preliminare che non riveste la stessa forma prescritta dalla legge per il contratto definitivo è:
A nullo
B annullabile
C valido
D rettificabile
ANSWER: A

CAP.5 

Il contratto obbliga le parti:
A anche a tutte le conseguenze che ne derivano secondo la legge, o, in mancanza, secondo gli usi e l’equità
B solo a quanto è nel medesimo espresso
C solo se hanno approvato specificatamente per iscritto le singole clausole in esso contenute
D solo a quanto è nel medesimo espresso, sala diversa disposizione delle parti
ANSWER: A
Il contratto una volta concluso, in linea di principio, si può sciogliere:
A per mutuo consenso o per cause ammesse dalla legge
B per volontà di un terzo
C esclusivamente per le cause ammesse dalla legge
D per atto unilaterale di uno dei contraenti 
ANSWER: A
Il contratto può produrre effetti diretti nei confronti dei terzi:
A solo nei casi previsti dalla legge
B sempre
C mai
D nei casi previsti dalla legge, salva diversa disposizione delle parti
ANSWER: A
Le fonti d’integrazione del contratto sono:
A la legge, gli usi e l’equità 
B gli usi e l’equità
C solo la legge
D solo l’equità
ANSWER: A
Il contratto si dice a favore del terzo:
A quando una parte (cd. stipulante) designa un terzo quale avente diritto alla prestazione dovuta dalla controparte (cd. promittente)
B quando le parti stabiliscono che i relativi oneri economici saranno a carico di un terzo
C nei casi in cui una della parti si accolla le spese che dovrebbero essere sostenute dal terzo
D quando prevede vantaggi economici per un soggetto estraneo alla stipulazione, ma che comunque ha rivestito un ruolo chiave in sede di trattative 
ANSWER: A
Nel contratto per persona da nominare, gli effetti nei confronti del terzo si producono, fra le altre cose, se:
A la dichiarazione di nomina viene comunicata nel termine fissato dalle parti o, in mancanza, entro tre giorni
B le parti lo vogliono
C il contratto è lecito 
D la dichiarazione di nomina viene comunicata all’interessato, anche se questi non ha ancora accettato, trattandosi di dichiarazione recettizia
ANSWER: A
Ai fini dell’efficacia della cessione del contratto è necessario il consenso o l’accettazione del contraente ceduto?
A Sì, sempre
B Solo nei contratti con prestazioni corrispettive
C Solo nei contratti per i quali è prevista la forma scritta
D Solo nei contratti reali
ANSWER: A

CAP.6

Secondo il codice civile la contrarietà del contratto a norme imperative ne determina:
A la nullità, salvo che la legge disponga diversamente
B la rescindibilità, salvo che la legge disponga diversamente
C l’annullabilità, salvo che la legge disponga diversamente
D l’inefficacia, salvo che la legge disponga diversamente
ANSWER: A
Il contratto nullo può essere oggetto di convalida?
A No, a meno che la legge non disponga diversamente
B Sì, solo da parte del contraente al
quale spetta l’azione di nullità
C Sì, sempre
D No, in nessun caso 
ANSWER: A
Il contratto nullo può produrre gli effetti di un contratto diverso, del quale contenga i requisiti di sostanza e di forma?
A Sì, qualora, avuto riguardo allo scopo perseguito dalle parti, debba ritenersi che esse lo avrebbero voluto se avessero conosciuto la nullità
B No, in nessun caso
C Sì, purché i contraenti l’abbiano previsto nel contratto stesso 
D Sì, sempre
ANSWER: A
L’azione di nullità del contratto:
A è imprescrittibile
B si prescrive in dieci anni
C si prescrive in cinque anni 
D si prescrive in venti anni
ANSWER: A
Il contratto con cui una parte ha assunto obbligazioni a condizioni inique, per la necessità, nota alla controparte, di salvare sé o altri dal pericolo attuale di danno grave alla persona:
A può essere rescisso su domanda della parte che si è obbligata
B è risolto di diritto
C può essere annullato su domanda della parte che si è obbligata 
D è nullo
ANSWER: A
La rescissione del contratto concluso in stato di pericolo è possibile:
A quando il contratto è stato concluso per la necessità di evitare un danno grave alle persone
B quando il contratto è stato concluso per la necessità di evitare un danno grave alle persone o alle cose
C quando il contratto è stato concluso per evitare un danno alle cose di cui si è proprietario
D se vi è una sproporzione di valore tra prestazione e controprestazione, di modo che la prima ecceda la metà del valore dell’altra
ANSWER: A
La clausola risolutiva espressa è un patto mediante il quale le parti stabiliscono che il contratto si risolverà:
A nel caso in cui una determinata obbligazione non venga adempiuta secondo le modalità stabilite
B nel caso in cui una qualsiasi obbligazione non venga adempiuta
C quando la parte, nel cui interesse la clausola è predisposta, lo deciderà 
D se entro un dato termine la prestazione sia rimasta inadempiuta
ANSWER: A

CAP. 7 

Quali sono le principali obbligazioni del venditore nei confronti del compratore?
A Trasferire la proprietà del bene se non è l’effetto immediato della vendita, garantire dai vizi e dall’evizione e consegnare il bene venduto
B Non è prevista nessuna obbligazione
C Garantire il compratore solo dai vizi occulti
D Garantire il compratore solo dall’evizione
ANSWER: A
Il compratore può chiedere la risoluzione del contratto se, quando l’ha concluso, ignorava che la cosa non era di proprietà del venditore?
A Sì, purché frattanto il venditore non gliene abbia fatto acquistare la proprietà
B Sì, in ogni caso 
C No, ma ha diritto ad un equo indennizzo
D No, rimane in ogni caso vincolato al contratto
ANSWER: A
Tizio, compratore, subisce l’evizione totale del bene acquistato per effetto di diritti che un terzo ha fatto valere su di esso; il venditore tra l’altro è tenuto:
A a risarcire il compratore del danno
B a corrispondere al compratore una somma pari alla metà del valore della cosa evitta
C a procurare al compratore una cosa dello stesso genere e dello stesso valore di quella evitta
D a corrispondere al compratore una somma pari al valore della cosa evitta
ANSWER: A
Come si acquista la proprietà nella vendita di cosa generica?
A Con la individuazione
B Quando la cosa viene ad esistenza 
C Con lo scambio dei consensi
D Con la separazione
ANSWER: A
Il patto con cui si esclude o si limita la garanzia per i vizi della cosa venduta:
A è in ogni caso valido ed efficace
B non ha effetto se il venditore ha in mala fede taciuto al compratore i vizi della cosa
C è nullo 
D è valido quando la vendita è stata convenuta espressamente a rischio e pericolo del compratore
ANSWER: A
Il mandante può rivendicare le cose mobili acquistate per suo conto dal mandatario che ha agito in nome proprio?
A Sì, salvi i diritti acquistati dai terzi per effetto del possesso di buona fede
B No, salvo che sia stato espressamente previsto nel contratto di mandato
C Sì, anche in pregiudizio dei diritti acquistati dai terzi per effetto del possesso di buona fede ne
D No, in nessun caso 
ANSWER: A
Se Tizio consegna a Caio una determinata quantità di denaro o di altre cose fungibili, e Caio si obbliga a restituire altrettante cose della stessa specie e qualità, le parti hanno concluso un contratto di:
A mutuo 
B comodato 
C estimatorio 
D locazione
ANSWER: A
Nel contratto di mutuo, il mutuatario deve corrispondere gli interessi al mutuante?
A Sì, salvo che sia disposto diversamente dalle parti
B No, in nessun caso
C Sì, solo se espressamente pattuito per iscritto
D Sì, in ogni caso
ANSWER: A
Il contratto di comodato è:
A essenzialmente a titolo gratuito
B gratuito, se espressamente previsto dalle parti 
C a titolo oneroso, se così previsto dalle parti
D essenzialmente a titolo oneroso
ANSWER: A
Il mandatario è tenuto a rendere note al mandante:
A le circostanze sopravvenute che possono determinare la revoca o la modificazione del mandato
B le circostanze sopravvenute inerenti l’espletamento del mandato, anche se esse non possono determinare la revoca o la modificazione del mandato medesimo
C solo le circostanze sopravvenute che possono determinare l’estinzione del mandato
D le circostanze che gli impediscono di rendere il conto del suo operato
ANSWER: A

PARTE VI

CAP.1

Un atto illecito costituisce fonte di obbligazione?
A Sì, le obbligazioni possono derivare da contratto, da fatto illecito o da ogni altro fatto o atto idoneo a produrle
B No, le obbligazioni possono solo derivare da contratto o da ogni altro fatto o atto idoneo a produrle
C No, le obbligazioni possono solo derivare da contratto
D Sì, rientrando il fatto illecito in quegli altri fatti idonei a produrre obbligazioni ai sensi dell’art. 1173 c.c.
ANSWER: A
Gli elementi oggettivi del fatto illecito sono:
A Il fatto, il danno ingiusto, il rapporto di causalità tra fatto e danno 
B Il fatto, il danno ingiusto, il rapporto di causalità tra fatto e danno, il dolo o la colpa
C Il fatto ed il danno ingiusto
D Il fatto, la colpa e il danno
ANSWER: A
Secondo il codice civile, non è responsabile del fatto illecito chi:
A abbia cagionato il danno per la legittima difesa di sé o di altri
B è stato indotto ad agire sotto l’impulso di sostanze stupefacenti, assunte solo con colpa 
C non ha volontariamente causato il danno
D non ha la capacità di agire
ANSWER: A
In caso di rovina di edificio, il proprietario è responsabile?
A Solo se non prova che la rovina non è dovuta a difetto di manutenzione o a vizi di costruzione
B Sì, sempre 
C No, mai
D Sì, se non prova di avere adottato tutte le misure idonee ad evitare il danno
ANSWER: A
In caso di danno ingiusto cagionato da cose in custodia, il danneggiato può chiedere al responsabile:
A il risarcimento del danno
B il risarcimento del danno ed un equo indennizzo
C un equo indennizzo, anche se è provato il caso fortuito
D un equo indennizzo, salvo che sia provato il caso fortuito 
ANSWER: A

CAP. 2

Le promesse unilaterali sono fonti di:
A effetti obbligatori
B effetti reali e obbligatori
C effetti reali
D fatti potenzialmente illeciti
ANSWER: A
La promessa di pagamento e la ricognizione di debito determinano:
A l’inversione dell’onere della prova
B la nascita, accanto alla obbligazione principale, di un’obbligazione accessoria
C l’estinzione dell’obbligazione 
D la nascita di un rapporto privo di giustificazione causale
ANSWER: A
La promessa al pubblico è revocabile prima della scadenza del termine se:
A sussiste una giusta causa e la revoca sia resa pubblica nella stessa forma della promessa o in forma equivalente
B l’accettazione non è giunta a conoscenza del promissario
C nessuno l’ha accettata 
D sempre, in qualsiasi forma
ANSWER: A
Nella gestione di affari altrui, gli atti di gestione possono essere compiuti contro il divieto dell’interessato?
A No, salvo che il divieto sia contrario alla legge, all’ordine pubblico o al buon costume
B Mai
C Sì, se ricorre l’utilità della gestione
D Sì, se sussiste l’impossibilità per l’interessato di gestire in proprio l’affare
ANSWER: A
L’azione di arricchimento non è proponibile se:
A il danneggiato può esercitare un’altra azione per farsi indennizzare
B l’arricchimento è di lieve entità 
C l’arricchimento è di notevole entità
D l’arricchimento abbia ad oggetto una cosa determinata
ANSWER: A
L’indebito soggettivo è:
A ripetibile sempre che il creditore non si sia privato in buon fede del titolo o delle garanzie del credito
B sempre irripetibile
C ripetibile solo se il creditore comunichi al debitore che nulla deve 
D sempre ripetibile
ANSWER: A
Si definisce titolo di credito:
A il documento che attribuisce a chi lo possiede il diritto alla prestazione in esso indicata verso presentazione del titolo, ancorché non legittimato nelle forme prescritte dalla legge
B il documento cartaceo contenente la promessa unilaterale di eseguire la consegna di determinate merci alla scadenza prestabilita in favore di co- lui che materialmente presenterà il documento al debitore
C il documento con il quale una banca si impegna ad anticipare al cliente l’importo di un credito verso terzi
D il documento che attribuisce a chi lo possiede legittimamente il diritto di richiedere al debitore la prestazione in esso indicata
ANSWER: A
Il gestore di affari altrui è tenuto a:
A continuare la gestione finché l’interessato non sia in grado di provvedervi
B apportare miglioramenti economici al gerito
C rappresentare il gerito in ogni affare
D chiedere immediatamente al gerito se gli interessa la gestione di un affare intrapreso
ANSWER: A

PARTE VII

CAP.1

La famiglia tutelata dalla Costituzione è quella:
A fondata sul matrimonio
B naturale
C ricostituita
D di fatto
ANSWER: A
I genitori hanno il dovere di mantenere, istruire, educare i figli?
A Sì, anche se nati fuori dal matrimonio
B No, solo di mantenerli economicamente
C Solo se si tratta di figli naturali riconosciuti
D Solo se nati all’interno del matrimonio 
ANSWER: A
I rapporti fra coniugi sono improntati a livello costituzionale sulla:
A uguaglianza morale e giuridica, con i limiti stabiliti dalla legge a garanzia dell’unità familiare
B disuguaglianza a favore del marito
C assoluta uguaglianza morale e giuridica 
D disuguaglianza a favore della moglie
ANSWER: A
La parentela è:
A il vincolo tra persone che discendono da uno stesso stipite
B il vincolo tra il coniuge e i parenti dell’altro coniuge 
C il vincolo che deriva a seguito del matrimonio
D il rapporto che lega i conviventi di fatto
ANSWER: A
Chi sono i parenti in linea retta?
A Le persone di cui l’una discende dall’altra
B Le persone che non discendono l’una dall’altra
C I parenti entro il sesto grado
D Le persone legate da vincolo di coniugio
ANSWER: A
L’affinità è il vincolo tra:
A un coniuge e i parenti dell’altro coniuge
B le persone che discendono da uno stesso stipite 
C l’adottante e l’adottato
D il genitore e il figlio nato fuori dal matrimonio
ANSWER: A
Il rapporto di affinità che lega il coniuge ai parenti dell’altro:
A cessa se il matrimonio è dichiarato nullo
B cessa in ipotesi di separazione di fatto tra i coniugi
C cessa per la morte del coniuge da cui deriva
D non cessa se il matrimonio è dichiarato nullo, salvo che vi siano figli minori
ANSWER: A
Ai sensi della L. 76/2016, la prova della stabile convivenza di fatto è data:
A dalla certificazione anagrafica 
B da una dichiarazione formale dei conviventi innanzi all’ufficiale di stato civile
C dal contratto di convivenza stipulato per iscritto dinanzi ad un notaio o ad un avvocato
D dalla prova della effettiva convivenza per un periodo superiore a due anni
ANSWER: A

CAP. 2

La promessa di matrimonio:
A non obbliga a contrarlo né ad eseguire ciò che si fosse convenuto per il caso di inadempimento, ma il promittente può domandare la restituzione dei doni fatti a causa della promessa non mantenuta
B obbliga in ogni caso a contrarlo
C obbliga unicamente ad eseguire ciò che si fosse convenuto per il caso di inadempimento
D obbliga in ogni caso al risarcimento del danno per chi si rifiuti di eseguirla
ANSWER: A
Nel caso di matrimonio putativo, gli effetti del matrimonio valido si producono:
A in ogni caso nei confronti dei figli
B nei confronti dei figli, quando la nullità del matrimonio dipenda da bigamia
C esclusivamente nei confronti dei coniugi entrambi in buona fede
D mai nei confronti dei coniugi
ANSWER: A
Quando può essere convenuto il regime di separazione legale dei beni?
A All’atto stesso del matrimonio, con dichiarazione resa al celebrante, ovvero successivamente, mediante atto pubblico
B Esclusivamente dopo la celebrazione del matrimonio
C Esclusivamente all’atto del matrimonio 
D Anteriormente alla celebrazione del matrimonio, con scrittura privata
ANSWER: A
La costituzione del fondo patrimoniale può avvenire ad opera di un terzo?
A Sì, con atto pubblico o mediante testamento
B No, mai
C Sì, ove abbia ad oggetto beni mobili
D Sì, mediante scrittura privata
ANSWER: A
Le unioni civili disciplinate dalla L. 76/2016 sono:
A l’insieme di due persone dello stesso sesso che hanno reso specifica dichiarazione all’ufficiale di stato civile alla presenza di due testimoni
B l’insieme di due persone di sesso differente che convivono ma non posso- no contrarre matrimonio in quanto già sposate con altri soggetti
C l’insieme di due persone, di sesso uguale o diverso, che hanno la stessa residenza anagrafica 
D l’insieme di due persone dello stesso sesso legate da un rapporto di reciproca assistenza e collaborazione
ANSWER: A
Non rientra fra gli obblighi discendenti dall’unione civile:
A l’obbligo di coabitazione 
B l’obbligo di fedeltà 
C l’obbligo di assistenza morale e materiale
D l’obbligo di contribuzione ai bisogni comuni in proporzione alle proprie sostanze ed alla propria capacità lavorativa
ANSWER: A

CAP.3

Il rapporto di filiazione che riceve tutela nel nostro ordinamento è:
A il rapporto di filiazione sia all’interno che al di fuori del matrimonio
B esclusivamente il rapporto all’interno del matrimonio
C esclusivamente il rapporto di filiazione al di fuori del matrimonio 
D esclusivamente il rapporto di filiazione adottiva
ANSWER: A
Si presume concepito durante il matrimonio:
A il figlio nato quando non sono ancora trascorsi trecento giorni dalla data dell’annullamento, dello scioglimento o della cessazione degli effetti civili del matrimonio
B il figlio nato quando sono trascorsi sessanta giorni dalla celebrazione del matrimonio
C il figlio nato quando non sono trascorsi centottanta giorni dalla celebrazione del matrimonio
D il figlio nato quando sono trascorsi centottanta giorni dalla celebrazione del matrimonio
ANSWER: A
La filiazione si prova con:
A l’atto di nascita, ovvero con il possesso continuo dello stato di figlio
B la testimonianza
C l’atto scritto avente data certa
D l’atto pubblico
ANSWER: A
Per effettuare il riconoscimento del figlio nato fuori del matrimonio che abbia compiuto i quattordici anni:
A è necessario il suo assenso
B occorre il riconoscimento fatto da entrambi i genitori
C è necessaria l’autorizzazione del giudice 
D occorre condizionarlo al raggiungimento della maggiore età
ANSWER: A
Il riconoscimento del figlio naturale produce effetti nei riguardi:
A del genitore che lo riconosce, dei suoi parenti e del figlio
B del genitore che lo riconosce, del suo eventuale coniuge e del figlio
C del genitore che lo riconosce, dei parenti di questo, se espressamente accettano il riconoscimento, e del figlio
D esclusivamente del genitore che lo riconosce e del figlio 
ANSWER: A

PARTE VIII

CAP. 1

Qual è la differenza fra eredità e legato?
A La prima indica una successione nella totalità dei beni del defunto, o in una quota di essi, mentre il legato è il lascito di un bene determinato
B La prima riguarda il complesso dei rapporti, attivi e passivi, del defunto, il secondo il complesso dei rapporti attivi
C L’eredità non può essere rifiutata
D Il legato può essere fatto solo a colui che sia anche erede
ANSWER: A
Eredità e legato si acquistano con l’accettazione?
A L’eredità si acquista con l’accettazione, il legato si acquista senza bisogno di accettazione, salva la facoltà di rinunziarvi
B No
C Si
D Il legato si acquista con l’accettazione e l’eredità si acquista ipso iure
ANSWER: A
Nel nostro ordinamento sono ammessi i patti successori?
A No
B Sì, se contenuti nel testamento
C Sì, in omaggio al principio della libertà del testatore
D Sì, ma solo quelli istitutivi
ANSWER: A
Il contratto con il quale taluno dispone delle proprie sostanze per il tempo successivo alla propria morte è:
A nullo
B valido
C inefficace 
D annullabile
ANSWER: A
Il patto di famiglia è il contratto con cui:
A l’imprenditore trasferisce l’azienda o parte di essa ad uno o più discendenti, purché in armonia con la disciplina dell’impresa familiare e nel rispetto delle diverse tipologie societarie
B un familiare si obbliga a far godere ad altro familiare una cosa mobile o immobile, verso il corrispettivo di un prezzo
C un familiare dà ad altro familiare il diritto di usare un bene, con la possibilità, alla scadenza del periodo convenuto, di restituirlo
D si trasferiscono la proprietà di una cosa o altro diritto verso il corrispettivo di un prezzo
ANSWER: A
I nascituri concepiti possono succedere per testamento?
A Sì
B No
C Si, ma solo se sono figli del testatore 
D Sì,ma solo se sono figli di una determinata persona vivente al tempo della morte del testatore
ANSWER: A
Il testamento è un:
A atto revocabile
B atto con cui si dispone esclusivamente in ordine a taluni beni determinati
C atto irrevocabile 
D atto con cui lo Stato si appropria dell’eredità rimasta giacente
ANSWER: A

CAP. 2

Il chiamato all’eredità prima dell’accettazione:
A può esercitare le azioni possessorie a tutela dei beni ereditari e può compiere atti conservativi, di vigilanza e di amministrazione temporanea
B può esercitare l’azione negatoria
C non può fare alcunché
D può esclusivamente compiere atti conservativi
ANSWER: A
In quanti anni si prescrive il diritto di accettare l’eredità?
A In dieci anni
B Mai
C In cinque anni
D In venti anni
ANSWER: A
Chi può accettare l’eredità con beneficio d’inventario?
A Tutti, anche in ipotesi di divieto del testatore
B I minori di età e gli incapaci
C Coloro che sono stati autorizzati dal de cuius
D Solo gli interdetti 
ANSWER: A
L’erede che chiede il riconoscimento della propria qualità ereditaria per ottenere la restituzione dei beni ereditari da chi li possiede a titolo di erede esercita l’azione:
A di petizione dell’eredità
B di reintegrazione
C di riduzione 
D negatoria
ANSWER: A
Per effetto dell’accettazione dell’eredità con beneficio d’inventario l’erede:
A non è tenuto al pagamento dei debiti dell’eredità oltre il valore dei beni a lui pervenuti
B deve pagare tutti i debiti dell’eredità anche con il proprio patrimonio 
C non deve pagare nessuno dei debiti dell’eredità
D è tenuto a pagare i debiti dell’eredità fino alla metà del valore dei beni a lui pervenuti
ANSWER: A
Se uno dei chiamati all’eredità vende un bene ereditario:
A compie un atto di accettazione tacita dell’eredità e diventa erede puro e semplice
B è responsabile penalmente
C perde il diritto di accettare l’eredità 
D è tenuto a recuperare il bene compravenduto
ANSWER: A
La rappresentazione è l’istituto che fa subentrare al posto della persona chiamata a succedere che non vuole o non può accettare l’eredità:
A i discendenti
B gli ascendenti
C una persona designata del giudice  
D gli affini entro il sesto grado
ANSWER: A
Il legato si acquista:
A senza bisogno di accettazione, salva la facoltà di rinunzia
B mediante atto scritto presentato al notaio
C mediante accettazione tacita 
D mediante dichiarazione innanzi all’autorità giudiziaria
ANSWER: A
Si ha sostituzione testamentaria:
A quando il testatore sostituisca all’erede altra persona per il caso che il primo non voglia o non possa accettare l’eredità
B quando il designato sia minore degli anni diciotto
C quando il testatore non ha provveduto per il caso l’istituito non voglia o non possa accettare l’eredità
D in ogni ipotesi in cui il de cuius non abbia lasciato testamento
ANSWER: A

CAP. 3

Quando si fa luogo alla successione legittima?
A Quando le disposizioni testamentarie ledono i diritti dei legittimari
B Quando il de cuius non lascia né figli né coniuge
C Quando alcuni dei soggetti indicati nel testamento sono indegni
D Quando manca in tutto o in parte la successione testamentaria
ANSWER: A
Laddove manchino del tutto persone individuabili come successori, ovvero qualora tutti gli eredi rinuncino, l’eredità:
A è devoluta al patrimonio dello Stato
B viene detta eredità giacente
C viene devoluta al soggetto indicato come esecutore testamentario
D viene acquistata al patrimonio dell’ultimo Comune di residenza del defunto
ANSWER: A
Se il coniuge concorre con più figli nell’eredità ha diritto:
A a un terzo del patrimonio ereditario
B a due terzi del patrimonio ereditario
C alla metà del patrimonio ereditario  
D a un quinto del patrimonio ereditario
ANSWER: A
Se il coniuge concorre con fratelli e sorelle del defunto:
A gli spettano due terzi dell’eredità B gli spetta la metà dell’eredità
C gli spetta un terzo dell’eredità
D non gli spetta alcunché
ANSWER: A
In mancanza di figli, di ascendenti, di fratelli o sorelle:
A al coniuge si devolve tutta l’eredità
B l’eredità si devolve allo Stato
C al coniuge spetta metà dell’eredità, mentre l’altra parte si devolve allo Stato
D al coniuge spettano i due terzi dell’eredità, mentre l’altra parte si devolve allo Stato
ANSWER: A
Il coniuge cui sia stata addebitata la separazione:
A ha diritto ad un assegno vitalizio se al momento dell’apertura della successione godeva degli alimenti a carico del coniuge deceduto
B ha gli stessi diritti successori del coniuge non separato
C non ha diritto ad alcunché 
D ha diritto in ogni caso ad un assegno vitalizio
ANSWER: A
In favore dei figli nati fuori del matrimonio:
A la successione opera quando la filiazione è stata riconosciuta o dichiarata giudizialmente
B è previsto solo un assegno vitalizio
C non è previsto che essi possano vantare diritti successori
D la successione opera sempre
ANSWER: A

CAP. 4

Il testamento è revocabile?
A Sì, in ogni caso
B Solo se invalido
C No
D Sì, se il testatore ha introdotto la clausola del ripensamento
ANSWER: A
Se chi ha redatto il testamento era incapace di testare:
A c’è l’annullabilità assoluta, con possibilità di impugnare il testamento da parte di chiunque vi abbia interesse
B l’acquisto dell’erede è invalido
C non si verifica alcuna conseguenza particolare se il testamento ha già avuto esecuzione 
D l’atto è nullo
ANSWER: A
Quali sono i requisiti del testamento olografo?
A Scrittura, data e sottoscrizione
B Scrittura autografa e deposito presso gli archivi notarili
C Data, firma e sigillo in busta
D Data, firma e nota di ricevimento del notaio
ANSWER: A
Il testamento pubblico:
A è ricevuto dal notaio alla presenza di due testimoni
B può essere redatto anche in tempo di guerra 
C non è ammesso, perché il testamento è segreto
D è quello redatto da un terzo
ANSWER: A
La disposizione testamentaria, cui sia apposta una condizione contraria a norme imperative che non costituisca l’unico motivo che ha determinato il testatore a disporre, è:
A valida e la condizione si considera non apposta
B nulla
C annullabile 
D inefficace
ANSWER: A
Come si chiama l’azione attraverso la quale i legittimari fanno valere i loro diritti sulla quota di riserva?
A Azione di riduzione
B Azione di reintegrazione
C Azione di rivendicazione 
D Azione di ingiustificato arricchimento
ANSWER: A
I legittimari:
A vantano un diritto intangibile, garantito dalla legge, ad una quota del patrimonio del testatore
B possono impugnare le disposizioni testamentarie invalide
C sono esclusi dalla successione testamentaria, partecipano solo a quella legittima
D sono coloro che hanno accettato l’eredità ma rifiutano il legato
ANSWER: A
Costituisce, fra le altre, causa di nullità delle disposizioni testamentarie:
A il motivo illecito, quando risulti dal testamento ed è il solo che abbia determinato il testatore a disporre
B la contrarietà all’ordine pubblico
C la condizione illecita risolutiva e il motivo illecito comune
D il termine iniziale e il modus invalido
ANSWER: A

CAP.5

Per compiere una donazione si richiede:
A la piena capacità di disporre dei propri beni
B la maggiore età
C la mancanza di eredi legittimari
D il consenso del destinatario
ANSWER: A
La donazione:
A è revocabile per ingratitudine o per sopravvenienza dei figli
B non richiede la forma solenne 
C non ammette rappresentanza, nel caso in cui l’oggetto sia di modico valore
D non è revocabile
ANSWER: A
La donazione che ha ad oggetto beni futuri:
A è nulla rispetto a questi, salvo che si tratti di frutti non ancora separati
B non è valida finchè non ci sia stata la specificazione
C è valida ed efficace
D non è prevista dal codice civile
ANSWER: A
La donazione, sotto pena di nullità, deve essere fatta:
A per atto pubblico
B per atto pubblico, tranne che abbia ad oggetto beni mobili
C con scrittura privata autenticata
D per atto pubblico, salvo che abbia ad oggetto beni immobili
ANSWER: A
Può essere annullata la donazione fatta da persona, non interdetta, che si provi essere stata incapace di intendere o di volere al momento in cui la donazione è stata fatta?
A Sì, qualunque sia stata la causa dell’incapacità, entro cinque anni dal giorno in cui è stata fatta la donazione
B No, mai
C Sì, sempre che ne sia risultato un grave pregiudizio del donante ed il donatario sia stato in mala fede avendo avuto conoscenza della incapacità del donatario
D Sì, qualunque sia stata la causa dell’incapacità, entro dieci anni dal giorno in cui è stata fatta la donazione
ANSWER: A
Non possono essere oggetto di donazione:
A i beni altrui
B le universalità
C i diritti reali di godimento
D i crediti
ANSWER: A
Il donatario è tenuto all’adempimento dell’onere:
A entro i limiti del valore della cosa donata
B senza limiti di valore
C entro un importo pari alla metà del
D entro un importo pari ai due terzi del valore della cosa donata
ANSWER: A
10) La donazione di modico valore che ha per oggetto beni mobili è valida anche se manca l’atto pubblico?
A Sì, purché vi sia stata la consegna valore della cosa donata
B Sì, ma occorre una scrittura privata autenticata
C Sì, in ogni caso
D No, mai 
ANSWER: A

PARTE IX

CAP.1

A norma del codice civile in forza di quali titoli si può effettuare la trascrizione?
A In forza di atto pubblico, sentenza o scrittura privata con sottoscrizione autenticata o accertata giudizialmente
B Solo in forza di atto pubblico o di sentenza 
C Solo in forza di sentenza
D Solo in forza di atto pubblico
ANSWER: A
A norma del codice civile, quali fra i seguenti atti non vanno resi pubblici con il mezzo della trascrizione?
A Gli atti relativi a beni immobili da cui risulta la liberazione da pigioni non ancora scadute per un tempo di un anno
B I contratti di anticresi
C I contratti modificativi di servitù prediali
D I contratti di locazione ultranovennale
ANSWER: A
I contratti di locazione sono soggetti a trascrizione nei registri immobiliari?
A Sì, se hanno per oggetto beni immobili e durata superiore ai nove anni 
B Sì, ma solo quando hanno per oggetto immobili e qualunque sia la durata 
C No, mai 
D Sì, sempre
ANSWER: A
Gli atti soggetti a trascrizione non hanno effetto riguardo ai terzi che a qualunque titolo hanno acquistato di- ritti sugli immobili in base ad un atto trascritto o iscritto:
A anteriormente alla trascrizione degli atti medesimi
B dopo che siano trascorsi due mesi dalla trascrizione degli atti medesimi 
C posteriormente alla trascrizione degli atti medesimi 
D anteriormente alla trascrizione degli atti medesimi
ANSWER: A
È soggetto a trascrizione nei registri immobiliari l’acquisto di un legato avente ad oggetto il diritto di usufrutto su beni immobili?
A Sì
B Sì, salvo che si tratti di usufrutto su di un bene immobile urbano
C No
D No, salvo che si tratti di usufrutto su di un bene immobile urbano
ANSWER: A
Quale valore giuridico ha la trascrizione di un atto di vendita di un bene immobile?
A Dichiarativo
B Costitutivo 
C Traslativo
D Obbligatorio
ANSWER: A

CAP. 2

La scrittura privata:
A fa piena prova della provenienza delle dichiarazioni da chi l’ha sottoscritta, fino a querela di falso
B acquista solo data certa
C non ha alcuna efficacia probatoria
D fa piena prova della provenienza delle dichiarazioni da chi l’ha sottoscritta solo se è confermata dal giudice alla presenza del notaio
ANSWER: A
Il giuramento è decisorio:
A se una parte invita l’altra a giurare per farne dipendere la decisione totale o parziale della causa
B se è il giudice che invita una delle parti a giurare per completare una prova insufficiente
C se una parte invita l’altra a giurare per completare una prova insufficiente
D quando il giudice invita una parte a conferire su fatti ad essa sfavorevoli e favorevoli all’altra parte 
ANSWER: A
Il giuramento suppletorio è:
A se è il giudice che invita una delle parti a giurare per completare una prova insufficiente
B se una parte invita l’altra a giurare per farne dipendere la decisione totale o parziale della causa 
C se è prestato nelle cause relative a diritti di cui le parti non possono disporre
D se una parte invita l’altra a ritirarsi dalla causa
ANSWER: A
Si ha per riconosciuta la sottoscrizione di una scrittura privata autenticata:
A dal notaio o da altro pubblico ufficiale a ciò autorizzato
B esclusivamente dal notaio
C esclusivamente da un pubblico impiegato a ciò autorizzato
D esclusivamente da un magistrato appartenente all’ordine giudiziario
ANSWER: A
La confessione è:
A la dichiarazione che una parte fa della verità dei fatti a sé sfavorevoli e favorevoli all’altra parte
B un mezzo di prova indiretto che consente di accertare un fatto ignoto dalla conoscenza di un fatto noto
C la dichiarazione con cui una parte afferma come vero un fatto nella forma solenne prevista dalla legge 
D un documento redatto da un notaio o da altro pubblico ufficiale a ciò abilitato
ANSWER: A
Le presunzioni semplici:
A sono lasciate al prudente apprezzamento del giudice e debbono essere gravi, precise, concordanti
B non hanno alcun valore probatorio
C hanno valore di prova legale 
D non sono ammesse dalla legge
ANSWER: A
Le presunzioni legali:
A dispensano da qualunque prova coloro a favore dei quali sono stabilite
B sono lasciate al prudente apprezzamento del giudice
C sono ammesse dalla legge se gravi, precise e concordanti
D non hanno alcun valore probatorio 
ANSWER: A
Se la confessione non proviene da persona capace di disporre del diritto, a cui i fatti confessati si riferiscono, essa è:
A inefficace
B comunque efficace
C incostituzionale
D inefficace soltanto se la persona ha meno di ventiquattro anni

ANSWER: A